% 16 чт 3-я пара - практика
% 16 чт 1-я пара - ничего
% 2 марта -- след лекция

\Section{5. Интегральное исчисление функций от одной переменной.}{Никифоровская Анна}

\Subsection{\S3. Свойства определенного интеграла}
\begin{theorem}[линейность определенного интеграла]\slashns
	
	$f, g \in C[a,b] \;\;\; \alpha,\beta \in \R$. Тогда
	
	$\int\limits_{a}^{b}(\alpha f + \beta g) = \alpha \int\limits_{a}^{b} f + \beta \int\limits_{a}^{b}g$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$F$ -- первообразная $f$.
	
	$G$ -- первообразная $g$.
	
	$\implies \alpha F+\beta G$ -- первообразная $\alpha f + \beta g$.
	
	$\int\limits_a^b (\alpha f + \beta g) = (\alpha F + \beta G) \Big|_{a}^{b} = \alpha F(b) + \beta G(b) - \alpha F(a) - \beta G(a) = \alpha(F(b) - F(a)) + \beta(G(b) - G(a)) =\\= \alpha \int\limits_a^b f + \beta \int\limits_a^b g$
\end{proof}

\begin{theorem}[ф-ла интегрирования по частям]\slashns
	
	$u,v \in C^1[a,b]$. Тогда
	
	$\int\limits_{a}^{b}uv' = uv \Big|_a^b - \int\limits_a^b u'v$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$\int uv' = uv - \int u'v$
	
	$F$ -- первообразная $u'v \implies (uv - F)$ -- первообразная $uv'$. (Проверка дифференцированием: $(uv-F)' = u'v+uv'-u'v=uv'$)
	
	$\int\limits_{a}^{b} uv' = (uv - F)\Big|_{a}^{b} = uv\Big|_a^b - F\Big|_a^b = uv\Big|_a^b - \int\limits_a^b u'v$
\end{proof}

\begin{theorem}[ф-ла замены переменной]\slashns
	
	
	$f \in C\left<a,b\right> \;\;\; \phi : \left<\alpha, \beta\right> \to \left<a,b\right> $ -- непрерывная дифференцируемая.
	
	$p, q \in \left<\alpha, \beta\right>$
	
	$\int\limits_p^q f(\phi(t))\phi'(t)\, dt = \int\limits_{\phi(p)}^{\phi(q)}f(x)\, dx$
	
\end{theorem}

Соглашение. С этого места и далее $a > b \;\; \int\limits_a^b f := -\int\limits_b^a f$

\begin{proof}\slashns
	
	$F$ -- первообразная для $f \implies F(\phi(t))$ -- первообразная для $f(\phi(t))\phi'(t)$
	
	$\int\limits_p^q f(\phi(t))\phi'(t)\, dt = F(\phi(t)) \Big|_p^q = F(\phi(q)) - F(\phi(p)) = F\Big|_{\phi(p)}^{\phi(q)} = \int\limits_{\phi(p)}^{\phi(q)} f(x) \, dx$
\end{proof}

\begin{example}\slashns
	
	$\int\limits_2^3 \frac{t\, dt}{1+t^4} = \begin{bmatrix}
	\phi(t) = t^2\\
	\phi'(t) = 2t
	\end{bmatrix}= \int\limits_2^3 \frac{\frac12 \phi'(t) \, dt}{1 + \phi^2(t)} = \int\limits_4^9 \frac{\frac12\, dx}{1+ x^2} = \frac12 \int\limits_4^9 \frac{\, dx}{1+x^2} = \frac12 \arctg x \Big|_4^9 = \frac{\arctg 9 - \arctg 4}{2}$
\end{example}

\begin{example}\slashns
	
	$W_n := \int\limits_0^{\pi/2} \cos^n t \, dt = \int\limits_{0}^{\pi/2} \sin^n t \, dt$
	
	$W_n = \int\limits_{0}^{\pi / 2} \cos^n t \, dt = \int\limits_0^{\pi /2} \cos^{n-1} t (\sin t)' \, dt = \cos^{n-1} t \sin t \Big|_0^{\pi/2} - \int\limits_0^{\pi/2} (\cos^{n-1} t)' \sin t \, dt =\\= (n-1) \int\limits_0^{\pi/2} \cos^{n-2} t \sin^2 t \, dt = (n-1)(\int\limits_0^{\pi/2} \cos^{n-2}t \, dt - \int\limits_0^{\pi/2} \cos^nt \, dt)$
	
	$W_n = (n-1)W_{n-2} - (n-1)W_n \implies nW_n = (n-1)W_{n-2}$
	
	$W_{2k} = \frac{(2k-1)!!}{(2k)!!} \frac{\pi}{2}$
	
	$W_{2k + 1} = \frac{(2k)!!}{(2k+1)!!}$
\end{example}

\begin{consequence}[(Формула Валлиса)]\slashns

	$\lim\limits_{n \to \infty} \frac{(2n)!!}{(2n-1)!!} \cdot \frac{1}{\sqrt{2n+1}} = \sqrt{\frac{\pi}{2}}$

\end{consequence}

\begin{proof}\slashns
	
	$t \in [0, \frac{\pi}{2}]$
	
	$\cos^{2n+2} t\le \cos^{2n+1} t\le cos^{2n} t$
	
	Проинтегрируем. Получим $W_{2n+2} \le W_{2n+1} \le W_{2n}$
	
	$\frac{(2n+1)!!}{(2n+2)!!} \frac{\pi}{2} \le \frac{(2n)!!}{(2n+1)!!} \le \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} \frac{\pi}{2}$

	$\frac{2n+1}{2n+2} \frac{\pi}{2} \le \frac{((2n)!!)^2}{(2n-1)!!(2n+1)!!} \le \frac{\pi}{2}$
	
	И левая, и правая часть стремятся к $\frac{\pi}{2}$.
	
	$\implies \lim\limits_{n \to \infty} \frac{((2n)!!)^2}{(2n-1)!!(2n+1)!!} = \frac{\pi}{2}$
	
	Тогда по непрерывности $\sqrt{\cdot}$, получаем:
	
	$\lim\limits_{n \to \infty} \frac{(2n)!!}{(2n-1)!!} \cdot \frac{1}{\sqrt{2n+1}} = \sqrt{\frac{\pi}{2}}$
\end{proof}

\begin{consequence}\slashns

	$\binom{2n}{n} \sim \frac{4^n}{\sqrt{\pi n}}$
	
\end{consequence}


\begin{proof}\slashns
	
	$\frac{\binom{2n}{n}}{4^n} = \frac{(2n)!}{n!n!2^n2^n} = \frac{(2n)!}{(2n)!!(2n)!!} = \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} \sim \frac{1}{\sqrt{\frac{\pi}{2}}\sqrt{2n+1}} = \frac{1}{\sqrt{\pi (n + \frac12)}} \sim \frac{1}{\sqrt{\pi n}}$
\end{proof}

\begin{theorem}[Формула Тейлора с остатком в интегральной форме]\slashns


	$ f \in C^{n+1}\left<a,b\right>$ и $x, x_0 \in \left<a,b\right>$. Тогда
	
	$f(x) = \sum\limits_{k= 0}^n \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k + \frac1{n!}\int\limits_{x_0}^{x} f^{(n+1)}(t)(x-t)^n \, dt$	
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	Индукция по $n$.
	
	База $n = 0$. 
	
	$f(x) = f(x_0) + \int\limits_{x_0}^{x} f'(t) \, dt$ -- формула Ньютона-Лейбница для $f'$.
	
	Индукционный переход. $n \to n+1$
	
	$\frac1{n!}\int\limits_{x_0}^{x} f^{(n+1)}(t)(x-t)^n \, dt = -\frac{1}{n!} \int\limits_{x_0}^{x} f^{(n+1)}(t) (\frac{(x-t)^{n+1}}{n+1})'\, dt =- \frac{1}{(n+1)!} \int\limits_{x_0}^{x} f^{(n+1)}(t)((x-t)^{n+1})' \, dt =\\=- \frac1{(n+1)!}\left((f^{(n+1)}(t)(x-t)^{n+1})\Big|_{x_0}^{x} - \int\limits_{x_0}^{x}f^{(n+2)}(t)(x-t)^{(n+1)}\, dt\right) = \frac{1}{(n+1)!} f^{(n+1)}(x_0)(x-x_0)^{n+1} +\\+ \frac{1}{(n+1)!} \int\limits_{x_0}^{x} f^{(n+2)}(t)(x-t)^{n+1} \, dt$
	
	На самом деле уже получили то, что надо.
	
	
	$f(x) =  \sum\limits_{k= 0}^n \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k + \frac1{n!}\int\limits_{x_0}^{x} f^{(n+1)}(t)(x-t)^n \, dt=\\=
	\sum\limits_{k= 0}^n \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k + \frac{1}{(n+1)!} f^{(n+1)}(x_0)(x-x_0)^{n+1} + \frac{1}{(n+1)!} \int\limits_{x_0}^{x} f^{(n+2)}(t)(x-t)^{n+1} \, dt=\\=
	\sum\limits_{k= 0}^{n+1} \frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k + \frac1{(n+1)!}\int\limits_{x_0}^{x} f^{(n+2)}(t)(x-t)^{n+1} \, dt$
\end{proof}

\begin{lemma}[в помощь Ламберту]\slashns
	
	$H_j = \frac{1}{j!}\int\limits_0^{\pi/2}((\frac{\pi}{2})^2-x^2)^j \cos x \, dx$
	
	\begin{enumerate}
	
	\item $H_j > 0 \;\; H_j \le \frac{1}{j!}\int\limits_0^{\pi/2}((\frac{\pi}{2})^2)^j \cos x \, dx =  \frac1{j!}(\frac{\pi}{2})^{2j}$
	
	\item При любом $c > 0 \;\; c^jH_j \to 0$ при $j\to \infty$
	
	\begin{proof}\slashns
		
		$0 < c^jH_j \le \frac1{j!}(\frac{\pi^2c}{4})^{j} \to 0$.
		
		(Некогда уже доказывали, что $\frac{c^j}{j!} \to 0$)
	\end{proof}
	\item $H_0 = \int\limits_0^{\pi/2} \cos x \, dx = 1$
	
	$H_1 = \int\limits_0^{\pi/2}((\frac{\pi}{2})^2-x^2) \cos x \, dx = \frac{\pi^2}{4} - \int\limits_0^{\pi/2}x^2(\sin x)'\,dx =  \frac{\pi^2}{4} - x^2\sin x \Big|_0^{\pi/2}+ 2\int\limits_0^{\pi/2}x\sin x\,dx =\\= -2\int\limits_0^{\pi/2}x(\cos x)'\,dx = -2(x\cos x \Big|_0^{\pi/2} - \int\limits_0^{\pi/2}\cos x\,dx) = 2$
	\item $H_j = (4j - 2)H_{j-1} - \pi^2H_{j-2}$
	\begin{proof}\slashns
		
		$j!H_j = \int\limits_0^{\pi/2}((\frac{\pi}{2})^2-x^2)^j (\sin x)' \, dx = ((\frac{\pi}{2})^2-x^2)^j\sin x \Big|_0^{\pi/2} + 2j\int\limits_0^{\pi/2}x((\frac{\pi}{2})^2-x^2)^{j-1} \sin x \, dx=\\=
		-2j\int\limits_0^{\pi/2}x((\frac{\pi}{2})^2-x^2)^{j-1} (\cos x)' \, dx= -2j\Big(x((\frac{\pi}{2})^2-x^2)^{j-1} \cos x\Big|_0^{\pi/2}-\int\limits_0^{\pi/2}((\frac{\pi}{2})^2-x^2)^{j-1} \cos x \, dx +\\+2(j-1)\int\limits_0^{\pi/2}x^2((\frac{\pi}{2})^2-x^2)^{j-2} \cos x \, dx \Big)=
		2j(2j-1)\int\limits_0^{\pi/2}((\frac{\pi}{2})^2-x^2)^{j-1} \cos x \, dx -\\- 2j\cdot2(j-1)(\frac{\pi}{2})^2\int\limits_0^{\pi/2}((\frac{\pi}{2})^2-x^2)^{j-2} \cos x \, dx = 2j(2j-1)(j-1)!H_{j-1} - j(j-1)\pi^2(j-2)!H_{j-2}$
		
		$\implies H_j = (4j-2)H_{j-1} - \pi^2H_{j-2}$
		
		В доказательстве в определенный момент воспользовались идеей $x^2 = -((\frac{\pi}{2})^2 - x^2) + (\frac{\pi}{2})^2$
	\end{proof}
	\item Существует такой многочлен $P_j$ степени не выше $j$ с целыми коэффициентами, что $H_j=P_j(\pi^2)$
	\begin{proof}\slashns
		
		Будем доказывать по индукции. 
		
		База. $j=0, j=1$
		
		$H_0=1, H_1=2$ -- многочлены степени $0$ с целыми коэффициентами.
		
		Индукционный переход.
		
		$j-1,j-2 \to j$
		
		$H_j = (4j-2)H_{j-1} - \pi^2H_{j-2} = (4j-2)P_{j-1}(\pi^2) - \pi^2P_{j-2}(\pi^2)$
		
		Скажем тогда, что $P_j(x) = (4j-2)P_{j-1}(x) - xP_{j-2}(x)$
	\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{theorem}[Теорема Ламберта]\slashns
	
	$\pi$ и $\pi^2$ -- иррациональны. 
	
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	Пусть $\pi^2 = \frac{m}{n}$. Тогда 
	
	$0 < H_j = P_j(\pi^2) = P_j(\frac{m}{n}) = \frac{\text{целое}}{n^j}$
	
	$\implies n^jH_j$ -- целое и положительное число.
	
	$\implies 1 \le n^jH_j \to 0$. (стремится к нулю по одному из пунктов предыдущей леммы)
	
	Противоречие. Значит, $\pi^2$ число иррациональное.
	
	Тогда и число $\pi$ иррациональное.
\end{proof}

\Subsection{\S4. Интегральные суммы}

\begin{definition}\slashns
	
	$f:E\to\R \;\;$ равномерно непрерывна, если
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists \delta > 0 \;\; \forall x,y \in E \;\; \abs{x-y} < \delta \implies \abs{f(x) - f(y)} < \epsilon$
	
\end{definition}

\begin{remark}\slashns
	
	Равномерная непрерывность влечет за собой непрерывность во всех точках.	
\end{remark}

\begin{definition}\slashns
	
	$f: E \to \R$ липшицева (с константой $M$), если $\forall x, y \in E \implies \abs{f(x) - f(y)} \le M\abs{x-y}$
\end{definition}

\begin{remark}\slashns
	
	Липшицевость $\implies$ равномерная непрерывность.
	
	$\delta = \frac{\epsilon}{M}$	
\end{remark}

\begin{example}\slashns
	
	$\sin, \cos : \;\R \to \R$ -- равномерно непрерывны. 	
\end{example}

\begin{example}\slashns
	
	$f(x) = x^2 \;\; f: \R \to \R$ не равномерно непрерывна. 	
\end{example}

\begin{proof}\slashns
	
	$\epsilon := 1$ Возьмем $x,y \; \abs{x-y} < \delta$, например, $x$ и $y = x + \frac{\delta}{2}$
	
	$1 > \abs{f(x) - f(y)} = \abs{x^2 - (x + \delta/2)^2} = x\delta + \frac{\delta^2}{4} > x\delta$
	
	Получаем противоречие, т.к. это число может быть больше единицы при $x > \frac1{\delta}$
\end{proof}

\begin{theorem}[Теорема Кантора]\slashns
	
	$f \in C[a,b] \implies f$ -- равномерно непрерывна. 
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	От противного.
	
	$\exists \epsilon > 0 \;\; \forall \delta > 0 \;\; \exists x, y \in [a,b] \;\; \abs{x-y} < \delta \;\; \abs{f(x) - f(y)} \ge \epsilon$
	
	Возьмем это $\epsilon$ и зафиксируем.
	
	$\delta := \frac1n \;\; \exists x_n, y_n \in [a,b] \;\; \abs{x_n - y_n} < \frac1n \;\; \abs{f(x_n) - f(y_n)} \ge \epsilon$
	
	По теореме Больцано-Вейерштрасса $\exists x_{n_k}$ -- сходящаяся подпоследовательность.
	
	$c := \lim\limits_{k \to \infty} x_{n_k} \in [a,b]$
	
	$y_{n_k} = x_{n_k} + (y_{n_k} - x_{n_k}) \to c$
	
	$\implies \lim\limits_{k \to \infty} x_{n_k} = \lim\limits_{k \to \infty} y_{n_k} = c$. 
	
	Эта функция непрерывна в точке $c$. 
	
	$\implies \lim\limits_{k \to \infty} f(x_{n_k}) = f(\lim\limits_{k \to \infty} x_{n_k}) = f(c)$
	
	$\lim\limits_{k \to \infty} f(y_{n_k}) = f(\lim\limits_{k \to \infty} y_{n_k}) = f(c)$
	
	$0 \longleftarrow \abs{f(x_{n_k}) - f(y_{n_k})} \ge \epsilon$
	
	Получили противоречие -- константа стремиться к нулю не может.
\end{proof}